歐盟駐中國大使Nicolas Chapuis: 歐美應聯合堅決反對中國 「戰狼外交」

歐盟駐中國大使鬱白(Nicolas Chapuis)星期四（12月10日）在北京舉行的一次能源論壇上表示，歐盟和美國應該統一認識，聯合對抗中國的脅迫式外交，對中國的“戰狼外交”說“不”。

中國的“戰狼外交” 日益引起國際社會的關注。一批中國外交官近來傾向於主動展現對抗風格，並且大多使用社交媒體推特發表言論，被西方學者、觀察人士和網友稱為“戰狼外交” 。

“戰狼外交” 大致初始於中國外交部發言人趙立堅今年3月12日在推特上發表“美軍帶毒”的推文。之後，一波中國駐外大使館和外交官對外界的指責加以直接的言語攻擊，甚至爆粗口，而不是用理據駁斥或解釋。

中國外交部發言人華春瑩當天針對國際社會對中國“戰狼”外交的反感做出回應，稱一些人對中國“一無所知”，對中國的指責是“無中生有”。華春瑩把中國比喻成動畫片《獅子王》裡童年時的辛巴，受盡了各種懷疑、責難、打擊之後，終於成長成熟起來。華春瑩說，中國已經不是一百年前的中國，“為了維護國家利益與尊嚴，為了維護國際公平與正義，就做戰狼又何妨？”

中國認為，關於“戰狼外交”的非議實際上是“中國威脅論”的翻版。華春瑩在星期四的回應中表達了這一觀點，稱對“戰狼外交”的非議“目的是讓中國打不還手、罵不還口，讓中方放棄說出事實真相的權利”。

趙立堅11月19日在例行記者會上威脅五眼聯盟“小心眼睛被戳瞎”的言論被認為是中國“戰狼”外交的“經典”語句。11月18日美國等“五眼聯盟”成員國外長發表聲明，要求中國撤回人大授權香港特區撤銷四名民主派立法會議員資格的決定，馬上讓四人復職。

觀察人士指出，趙立堅的這句“經典”表明中共戰狼外交官的外交語言粗俗已經到了令人髮指的地步！中國的所謂大國形象與他的“戰狼外交”相差太遠，脅迫性的“戰狼外交”是色厲內荏的外在表現。

歐盟駐中國大使鬱白在這次論壇還敦促歐美共同努力，在有爭議的南中國海問題上與該地區其他國家進行協調。他說：“航行自由是必不可少的。南中國海不僅是中國問題，也是國際問題。鬱白還表示，歐盟希望與美國新政府就對華政策達成一致。